[物理撚]有關meson mass

好naive咁諗，meson mass應該係就咁加埋啲quark嘅mass。

但係check一check wiki，例如pion mass係約140Mev但係u同d加埋係得7~8MeV。
點解pion明明只q-q bound state個mass可以差咁遠
定係要計埋gluon？但係theoretically好似係0。

究竟點解

係咪有binding energy?

實有，但係點樣影響個mass係個問題

Mass energy equivalent?

但係點樣喺個state到manifest出黎。

我諗緊canonical quantization個picture，meson state應該係用兩粒(anti)quark嘅creation operator整出黎，個係點樣加extra mass俾佢？

你hamiltonian要有interaction term

原來係真QM, 我留名學吓嘢先

係咪即係要solve 成個QCD equation of motion先解釋到

一、就算唔係meson, net component既mass 加埋都遠遠少過particle mass, 查下proton

二、的確係計binding energy，所以gluon massless 都照計落去

老實講, 我唔知
一般而言應該唔會solve equation of motion
QED 嘅話應該可以將兩個creation operator 同interaction term group埋一齊做一個新嘅creation operator

但係QCD真係唔識, 仲要有asymptotic freedom.

咁係類似Higgs mechanism/ yukawa個種，喺Lagrangian level就睇到嘅mass，定係要認真做QCD先睇到邊啲野同點樣modify個mass

等高手解答

已經去到particle physics嘅regime，普通QM唔夠做，利伸我都係留名等學嘢

屋企搵到本Griffiths嘅elementary particles, 不過唔識睇

樓主個問題應該深過呢本

睇緊Schwardtz嘅quantum field+standard model
希望搵到點解

我有個particle physics PhD朋友話Schwartz係好嘢嚟
等答案

上面有人講咗hadrons嘅mass絕大部分來自gluon，而gluon雖然係massless但係佢仍然可以有energy (諗下photon）。基本上就係gluon要將啲quarks黐埋一齊做hadrons嘅話需要energy，而呢啲energy係hadronic mass嘅一部分。但係呢個係non-perturbative QCD effects，所以除咗lattice QCD，冇人知點樣可以ab initio由quark mass計hadron mass，雖然conceptually唔難明。不過如果你知道chiral symmetry breaking，你會發現mesons係所謂嘅”pseudo Goldstone bosons”，之後你就可以用chiral symmetry去 relate quark mass 同埋 hadronic mass，得到 “Gell-Mann-Oakes-Renner formula”。

少少題外話：
QFT入面mass有好多唔同嘅definitions，最常用嘅有 bare mass, pole/physical mass, MS-bar mass。你諗緊嘅mass我估係pole mass？
如果你想比較唔同particles嘅mass，你首先要make sure你係用緊咩definition，如果唔係基本上成個discussion冇咩意思。但係quarks 本身嘅mass definition比較煩, 因為佢哋冇所謂嘅”asymptotic free states”，意思即係你係唔會搵到free quarks，所以你喺wiki搵到嘅quark mass我估喺bare/ MS-bar mass。（當然quark都有所謂嘅pole mass，不過個definition有少少tricky。）至於其他observable particle嘅mass，你喺wiki/pdg 搵到嘅數字我估係pole mass？（唔sure）
話雖如此，唔同mass嘅numerical values通常都唔會差太遠（除咗top quark），所以同你個問題冇咩關係

姐係點都要做non-perturbative野先可以由first principle由quark mass derive 去hadron mass。

Chiral symmetry我諗應該係chiral perturbation theory嗰個chiral？light meson limit嗰個？照咁睇會唔會其他perturbative QCD theory都有類似嘅方法relate quark and meson mass。

題外話個邊幾有趣，我諗緊嘅係Lagrangian入面嗰個mass( Dirac or Majorana) term，應該係
對應緊pole mass? Pole係咪指propagator係complex plane嗰個pole？ bare/MS-bar就未聽過。

有錯請指教

喺我嘅認知入面，係。因為唔同其他theories，QCD 兩邊嘅degrees of freedom完全唔同 - quarks 係 high energy dof; pions, nucleons etc. 係 low energy dof。呢兩個energy scales嘅connection 係 non-perturbative（confinement）。你可以做嘅係用low energy dof 寫一個 effective Lagrangian（order by order in momentum），然後用 QCD 嘅 chiral symmetry（雖然因為quark mass, chiral symmetry 唔係 exact，但系可以用個叫spurion嘅 trick 去「扮」有chiral symmetry）去 constrain 呢個 Lagrangian，你就會得到所謂嘅chiral Lagrangian。呢個 exactly 就係你講嘅 chiral perturbation theory。呢個 method 將我哋唔識計嘅 non-perturbation effects encapsulate 喺個 chiral Lagrangian 入面啲 unknown coefficients，例如喺 Gell-Mann-Oakes-Renner formula 入面就有兩個 unknown constants - pion decay constant 同埋 quark condensation scale (基本上就系 QCD scale）。你上面有講你睇緊 Schwartz，詳情可以參考 22.3 同埋 28.2，一定會講得好過我。

係呀。不過個 limit 唔系 light meson 而係 light quarks (u and d, 有時包埋 s）。除咗 chiral perturbation 我就唔知有冇其他方法啦。

呢個要由頭講嘅話個篇幅應該會睇到頭痛 我試下先，不過我都係抄唔同 textbooks/lecture notes 嘅講法

首先要明點解 QFT 會有咁多 infinities，最主要嘅原因係因為我哋太自大，assume咗個theory valid for all energy scale。但係好明顯呢個assumption係錯，所以我哋需要某啲方法去specify 我哋個theory 嘅 domain of validity（”parametrize our ignorance”）。呢個就係所謂嘅 “regularization”。最簡單就直接話當個 energy scale 大過某個數值 Λ 嘅時候，就直接將個theory揼落垃圾桶，呢個Λ就叫做 「cut-off」。但係呢個definition有時會同其他嘅 QFT principles 有抵觸，例如 gauge symmetry，所以有其他嘅 「regularization scheme」，而當中最常用嘅係所謂 「dimensional regularization」 - 扮你喺 space time dimension d > 4，然後將所有results express as function of 「d」 再 analytically continue 去其他 d。無論如何，你regularize之後所有 results 都會 depend on 一個 fictitious parameter。喺以下嘅討論入面我會 assume cut-off regularization，因為佢最 intuitive。
之後要明白當我哋寫低個 Lagrangian 嘅時候，入面啲 parameters（mass, coupling constants）係完全冇意思，因為我哋未 define 呢啲 parameters。你諗下當你一開頭學classical physics 時寫低嘅laws，例如 Coulomb’s law，雖然冇 explicitly specified，但係你知咩叫 「electric charge」，因為你知點樣 measure electric charge。如果我唔同你講點樣 measure electric charge，成個 Coulomb’s law 係冇意思，同寫低 a = bcd/e² 冇分別。同理，你 Lagrangian 入面啲 parameters 如果冇 define到，你之後計出嚟嘅 results 都係冇意思。呢個就係 renormalization 最基本嘅 idea。但係每個人有唔同嘅 definitions，你點樣可以compare 用唔同嘅 definitions計出嚟嘅results？攞個concrete啲嘅例子嚟講，喺 φ^4 theory 入面嘅 coupling constant g，你可以 define 做 measured at some fixed CM energy E。但係咁嘅話 g 就會係 function of E，而呢個 E 就會 parametrize 唔同嘅 definitions of g，我哋會叫 E 做 「renormalization scale」，而呢個experimentally measured 嘅 g 我哋叫佢做 「renormalized coupling」，而Lagrangian 入面嘅 g 我哋就叫佢做 「bare coupling」。兩個 g 係conceptually independent。
好啦，經過咁多考慮，我哋終於知道 （renormalized）g 係 function of Λ and E。但係問題嚟啦，
1. 我點知Λ係幾多？我唔鐘意用Λ，我係屎忽痕要用 0.9735472*Λ，你吹呀？ 咁我嘅 result 咪同你嘅唔一樣？
2. 我個perturbation series系 in terms of bare g，點樣將佢同 renormalized g 扯上關係？

太長出唔曬

呢兩個問題其實有關係。首先你可以用個 bare Lagrangian 去計 φφ -> φφ 嘅 scattering amplitude as a series in bare g and Λ, 但係by definition 呢個就係renormalized g，所以你會得到 physical g as a function of bare g and Λ，之後再 invert 呢個 function 你就知道 bare g in terms of renormalized g 同埋 Λ。之後如果你想計同一個scattering amplitude但係 at different energy scale E’ 嘅話，你就可以唔用 bare g 而用 renormalized g。而神奇嘅事就係當你咁做嘅時候，個result會自動變成 independent of Λ 換而言之，當你知道個 theory 嘅 parameters at some renormalization scale 之後，你個 theory 就可以predict results at other scales，而unknown physics at high energy （parametrized by Λ）唔會影響到 low energy physics。呢個由一個 scale “flow” 去第二個 scale 嘅現象可以通過一樣叫 “renormalization group” 嘅嘢去 formalize。
以上嘅 prcoess 叫做 bare perturbation theory，因為你中間一定要用到 bare parameters。有另一種做法做同一樣嘢，但係一開波就用 renormalized parameters，叫做 renormalized perturbation theory。佢將bare parameters 寫成 renormalized parameter + counterterms，之後再根據唔同嘅 definition （renormalization scheme）去fix counterterms such that renormalized parameters 係 finite。

講咗咁多，終於可以答你個問題
以上唔同嘅 mass 基本上就 correspond to 唔同 renormalization scheme （Lagrangian 入面嘅 mass parameter 同 coupling constant 冇咩分別）。
Pole mass - mass defined to be at the pole of the two-point Green’s function as a complex function of momentum，即係propagator。呢個係part of 一樣叫做 “on-shell renormalization scheme” 嘅 definition。
MS-bar mass - mass defined in MS-bar scheme，詳情請參閱 Schwartz 18.4/ Peskin&Schroeder 11.4。

通常pole mass係experiment measure嘅嘢，因為experimentalists 通常係通過resonance curve去發現particles。同埋佢最接近 SR 入面嘅 invariant mass。

以上講嘅嘢刪減咗好多details，建議都係直接睇書/lecture notes Schwartz 幾正

Sor for 長文，如有錯字/錯concept/1999 請見諒

多謝巴打咁有心寫咁大段野解釋
好多都淨係聽過下個名但係不知所云，
依家有個打底concept同方向去學

我遲下都(應該)要用到renormalization，開始慢慢要學

好勁
我返去讀吓初級QM先